[香港重光] 和平後的烽火 – 終戰後的日軍與東江縱隊

1945：香港重光系列（七）【 和平後的烽火 – 終戰後的日軍與東江縱隊】

今天我們不時會聽到「東江縱隊」在日據時期對抗日軍的貢獻，當中部份不乏褒揚縱隊對新界游擊作戰成效的資訊。然而…這是否實情？透過了解日本無條件投降後香港佔領地日軍調動，以及投降後日軍與東江縱隊的零星戰鬥紀錄，或許會更了解「東江縱隊」的效能。

隨著8月15日進行「玉音放送」之後，日軍第23軍先於8月16日命令香港佔領地總督部繼續穩住陣腳，然後於翌日命令總督部停止戰爭行動，香港防衛隊的部隊隨之撤回香港，日軍第23軍其後命令駐港日軍繼續維持治安。據華僑日報1945年8月18日的報章中所指，香港佔領地總督田中久一發表致謝辭亦提到，「總督部會極力維持地區的秩序，如有阻礙統治，紊亂治安者，決予嚴懲。」

至於各地區的佈防情況，正如香港重光系列（一）提到，直到8月30日，第67大隊沿鐵路北移至樟木頭（東莞市內），68大隊移防九龍至大埔段九廣鐵路；而69大隊維持於寶安（屯門西北方）。與此同時，第31混成步兵隊駐防平湖（今深圳龍崗區）。最值得留意的是，當時東江縱隊趁國民政府在「一號作戰」中迫至戰敗邊緣的時候，在廣東一帶擴大勢力，而日軍方面視九廣鐵路為重要防守目標，加強其邊防的駐軍。

另外，我們根據《第２３軍香港地区善後処理要報／第１．接収事務開始前に於ける我方部隊の態勢の概要及一般治安状況》要報，一同了解8月18日至20日香港地區接收事務所發生的事情。日本投降後，為了奪取新界和離島的日軍據點，中共游擊隊東江縱隊根據中國第十八集團總司令朱德將軍的命令，指令當區的日軍繳械投降，但是該區的日軍並不願向非盟軍官方的部隊投降，因此東江縱隊多次與日軍展開了多場零星戰鬥。

此時新界地區日軍有約三千名，而游擊隊佔據新界各地的過程中屢次失敗，後期因此觸發大嶼山的梅窩屠殺事件。8月18日，東江縱隊於粉嶺襲擊日軍，兩名日軍失蹤。翌日，東江縱隊佔領元朗區役所，並要求該地憲兵隊繳械，但被日軍增援部隊迫退。同一日，為了防止香港境外的日軍回港支援，連接香港和深圳的鐵路橋於當日遭到破壞。大澳的日軍和華人亦被襲擊，其中一名華人被殺。除此之外，廣九鐵路沙田附近一個倉庫被搶去少糧糧食。20日，東江縱隊在大嶼山和西貢發動攻勢，以70人攻擊梅窩警隊，並以50人攻擊西貢分哨。各地分哨和區役所相繼被襲擊，但規模不及前兩者。

雖然東江縱隊在日本投降之時曾活躍於香港以北的部分粵南地區，但同時在廣東省面對與張發奎屬下國軍的衝突，以及日軍的嚴密佈防之下，東江縱隊與日軍的實力強弱懸殊，其攻擊不足以動搖新界的日軍 (鄺智文，2015年)。

歷史本來就是人們對過去的記憶與理解，站在不同的觀點與角度固然會對過去產生不同的看法。倘若我們要認真學習過去的經驗，那麼必須盡可能整體而全面地去分析事實的來龍去脈。流於空想、建基於空想、拒絕放下意識形態、不敢直視過去發生的一切，不會為未來帶來有任何意義的歷史。

參考資料：
1. 第２３軍香港地区善後処理要報／第１．接収事務開始前に於ける我方部隊の態勢の概要及一般治安状況，防衛省防衛研究所，編號C15010534000，1945年。
2. 鄺智文。《重光之路：日據香港與太平洋戰爭》。香港：天地圖書有限公司，2015年。
3. 陳瑞璋《東江縱隊：抗戰前後的香港游擊隊》。香港：香港大學出版社，2012年。
4. 謝永光。《香港戰後風雲錄》。香港：明報出版社有限公司，2016年。
5. 〈華民兩會及各方面協助：軍政施行順利〉（1945年8月18日）。《華僑日報》。

＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
讓前人物品和生活經歷，訴說你我的前世今生
Instagram: livethinghistory
Email: livethinghistory@gmail.com
#livethinghistory #LTH #LiberationofHK #SurrenderofJapan #WWII #WorldWarII #HK #SouthChina #KMT #pacificwar #Asia #日本無條件投降 #二次大戰 #亞洲 #太平洋戰爭 #亞洲 #香港重光 #香港 #香港受降 #第67大隊 #第68大隊 #第69大隊 #第31混成步兵隊 #日軍第23軍 #中共游擊隊東江縱隊 #新界 #香港佔領地總 #香港防衛隊 #梅窩屠殺事件

山賊嚟

//最值得留意的是，當時東江縱隊趁國民政府在「一號作戰」中迫至戰敗邊緣的時候，在廣東一帶擴大勢力//

共產黨三分抗敵，七分成長

哂氣啦 港共成日吹噓東江縱隊就永遠唔提香港守軍

即係共產黨私人武裝

而家啲老兵已經死得七七八八 佢要亂寫成個歷史係佢想做嘅事

推

所以我地更加要守護

絕對唔可以畀呢一啲歷史修正主義者顛倒是非黑白

貼埋（一）

1945：香港重光系列（一）【黎明之前 - 重光前日軍香港地區部隊情勢】

在重溫1945年8月香港重光的歷程前，不妨先了解太平洋戰爭末期香港佔領地日軍的佈防情況。我們根據當時的日軍檔案，先重組一下1945年日本戰敗之前香港的防守情況。而其佈防根據，與1945年6月支那派遣軍制訂的《對美英作戰計劃大綱》有重大關系（詳見鄺智文博士著《重光之路：日據香港與太平洋戰爭》第六章）。

根據支那派遣軍《對美英作戰計劃大綱》及第23軍《作戰要綱》，為防英美中從水陸兩路入侵華南，香港及鄰近九廣鐵路以至寶安地區均有所增防。我們參考了《第２３軍香港地区善後処理要報／第１．接収事務開始前に於ける我方部隊の態勢の概要及一般治安状況》檔案，以部隊順列、駐防地區分佈及兵力數目三者為切入點，一同了解重光前香港地區日軍分佈及移防：

部隊順列及駐防地區分佈：
1. 原已駐港的獨立步兵第67、68及69大隊於8月15日分別駐防平湖（今深圳龍崗區）、港島中央及寶安（屯門西北方）。到8月30日，第67大隊沿鐵路北移至樟木頭（東莞市內），68大隊移防九龍至大埔段九廣鐵路；而69大隊維持於寶安。簡而言之，可見日軍方面視九廣鐵路為重要防守目標，同時值得一提，只有獨立步兵第68大隊一直駐防香港境內。

2. 與此同時，特設獨立步兵大隊4隊（第1至4大隊）分列香港東南西北。特設獨立步兵第1大隊駐防東九龍及西貢、第2大隊駐防粉嶺、第3大隊駐防元朗、第4大隊則駐防大部份港島及大嶼山梅窩。說到港島，值得留意為港島東區。從部隊形勢圖中，我們亦可見港島東區為「香海根」，即是海軍特別根據地。而縱觀檔案，陸軍對「香海根」區的防務情況描述粗略，僅以「香港週邊海域及香港島一部守備」交代，例證了重光前日本海陸軍對立及互不統屬情況根本沒有改善（鄺智文，2015年）。

兵力數目：
獨立步兵第67、68及69大隊以及特設獨立步兵大隊4隊合共兵力4,650人，加上香港佔領地總督部868人及其它各部兵力，重光前香港、九廣鐵路段及寶安區共有兵力10,243人。然而，據鄺智文教授述，至8月香港地區只有步槍3,883枝、機槍168枝、各式火炮合共只有41門，而海防炮更只有3門。對比1941年香港戰役前香港駐軍各式火炮合共94門（鄺智文、蔡耀倫，2014年），更能比對出日軍防守力量薄弱。而以槍械計算，其槍械甚或不足以完全裝備上述7個步兵大隊及總督部用。

兵力及火力薄弱的日軍因應盟軍可能進行反攻，支那派遣軍於《對美英作戰計劃大綱》要求各部隊利用地形築構陣地以配合「特攻作戰」（鄺智文，2015年）。而從香港戰後報紙，都能發現這些建築被港人發現。據《華僑日報》1945年9月13日為題〈枉費心機〉的報導，指太子道一帶山腳有不少深一到二丈的小型山洞（山窿），這些山洞並非為防空用，反為日軍就巷戰所作的工事，而題為〈枉費心機〉，正為諷刺日軍為禦防盟軍反攻所徒勞的準備。（「回應」部份將有圖片輔助說明）

（「回應」部份將有圖片輔助說明，歡迎從圖像了解更多資料）

參考資料：
1. 第２３軍香港地区善後処理要報／第１．接収事務開始前に於ける我方部隊の態勢の概要及一般治安状況，防衛省防衛研究所，編號C15010534000，1945年。
2. 鄺智文。《重光之路：日據香港與太平洋戰爭》。香港：天地圖書有限公司，2015年。
3. 鄺智文、蔡耀倫。《孤獨前哨︰太平洋戰爭中的香港戰役》。香港：天地圖書有限公司，2014年。
4. 〈枉費心機〉（1945年9月13日）。《華僑日報》。

Live-Thing. History
＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
讓前人物品和生活經歷，訴說你我的前世今生
Instagram: livethinghistory
Email: livethinghistory@gmail.com
#用歷史角度了解今天的香港
#歷史從來都不只是歷史這麼簡單
#livethinghistory #LTH
#香港重光 #皇軍 #華僑日報
#二戰 #香港歷史 #重光之路

我記得以前睇過話，东江纵队班共匪喺西貢綁架殺害過傳教士？

最後一個Peter Choi 2020年都走埋

28/08/1992 公教報
//戰 爭 初 期 ， 日 軍 據 「戰 爭 法」 把 所 有 意 籍 傳 教 士 拘 禁 在 赤 柱 監 獄 。 後 來 又 因 「戰 爭 法」 有 規 定 ， 所 有 外 籍 人 士 (包 括 傳 教 士) 都 應 囚 禁 在 他 們 的 領 使 館 中 ， 故 釋 放 了 他 們 。

在 西 貢 ， 自 兩 名 意 大 利 神 父 在 四 二 年 被 囚 後 ， 只 剩 該 區 的 署 理 主 任 郭 景 芸 神 父 及 大 浪 的 主 任 黃 子 謙 神 父 在 那 裡 工 作 。

當 時 還 不 足 三 十 歲 的 郭 神 父 ， 是 首 名 晉 鐸 的 汕 尾 土 著 ， 做 了 五 年 神 父 ； 自 四 一 年 起 便 在 西 貢 工 作 ， 其 後 曾 到 惠 州 服 務 ； 在 西 貢 ， 他 最 專 志 經 營 的 ， 就 是 崇 真 學 校 。

有 廿 五 年 鐸 職 經 驗 的 黃 神 父 在 二 九 年 起 ， 便 在 西 貢 區 工 作 。 三 一 年 成 為 大 浪 的 主 任 司 鐸 ； 他 在 六 十 歲 那 年 (即 一 九 二 七 年) 的 平 安 夜 ， 與 白 英 奇 神 父 (L. Bianchi) 、 路 比 神 父 (Robba) 及 七 名 嘉 諾 撒 修 女 被 共 產 黨 的 海 陸 豐 幫 所 捉 去 ， 他 被 判 處 死 刑 ， 可 幸 者 ， 當 時 恩 理 覺 主 教 借 用 了 英 國 戰 艦 「天 使 號」 發 動 突 攻 ， 他 們 才 僥 倖 脫 險 。

由 於 局 勢 動 盪 ， 這 兩 位 神 父 的 居 所 和 行 蹤 也 很 保 密 。 但 在 一 九 四 二 年 八 月 中 一 個 黃 昏 ， 郭 神 父 與 七 、 八 名 人 士 (包 括 數 位 教 師) 又 被 一 批 不 明 來 歷 的 人 捉 去 。 起 初 大 家 以 為 他 們 是 想 勒 索 金 錢 的 綁 匪 ， 後 才 知 他 們 把 郭 神 父 等 帶 上 船 捆 綁 後 ， 駛 至 一 山 腳 下 ， 便 把 他 們 殺 掉 及 埋 葬 了 。

自 郭 神 父 被 擄 後 ， 黃 神 父 就 經 常 前 往 西 貢 ， 替 代 郭 神 父 的 工 作 。 但 當 時 有 位 米 蘭 宗 座 外 方 傳 教 會 會 士 丁 味 略 神 父 (E. Teruzzi) 已 很 注 意 西 貢 區 的 險 惡 情 況 。 他 在 西 貢 自 一 九 一 二 年 至 一 九 二 七 年 渡 過 了 他 青 春 的 十 五 個 年 頭 ， 對 當 地 居 民 已 有 密 切 的 感 情 。 後 來 他 雖 然 在 教 區 主 教 公 署 工 作 ， 身 兼 禮 儀 主 管 、 檔 案 室 主 管 、 寶 血 女 修 會 聽 告 解 司 鐸 、 監 獄 特 派 司 鐸 等 職 ， 但 仍 念 念 不 忘 西 貢 區 弟 兄 的 需 要 ， 儘 量 幫 助 他 們 。 他 又 很 喜 歡 帶 領 童 軍 活 動 ， 藉 此 傳 揚 主 德 。

丁 神 父 感 到 西 貢 區 需 要 一 名 留 宿 的 神 父 ， 遂 請 主 教 委 派 他 接 替 郭 神 父 的 工 作 ， 並 稱 他 熟 悉 該 區 的 地 理 環 境 與 人 物 ， 該 是 適 合 人 選 。 主 教 有 些 猶 疑 不 決 ， 但 為 不 負 他 的 好 意 ， 便 准 他 暫 時 去 西 貢 服 務 。 他 在 十 月 五 日 出 發 ， 逗 留 至 十 一 月 初 。 在 這 段 時 間 內 ， 他 每 天 黃 昏 寫 下 該 區 的 慘 況 和 郭 神 父 的 一 些 事 蹟 。 另 外 ， 他 也 常 探 訪 一 些 鄉 村 ， 鼓 勵 戰 爭 中 的 居 民 ； 沿 途 都 算 平 安 ， 只 遇 過 一 次 共 產 黨 游 擊 隊 的 截 查 。

十 一 月 八 至 十 四 日 ， 當 丁 神 父 與 全 體 傳 教 士 在 香 港 的 一 次 退 省 聚 會 時 ， 主 教 便 正 式 委 任 他 在 西 貢 工 作 。 十 一 月 十 六 日 上 任 。 那 時 ， 日 軍 猖 獗 殘 暴 ， 景 況 淒 涼 ， 但 丁 神 父 仍 堅 持 探 訪 那 些 未 曾 到 過 的 鄉 村 。 十 一 月 廿 五 日 ， 他 與 一 名 傳 道 員 及 僕 人 剛 在 大 棠 村 一 教 友 家 渡 宿 ， 以 備 在 舉 行 彌 撒 後 前 往 鄰 村 ， 不 料 竟 被 一 群 武 裝 游 擊 隊 擄 走 ， 帶 到 海 邊 一 船 上 ； 駛 至 一 段 距 離 後 ， 他 們 又 重 返 該 教 友 家 捉 拿 那 名 僕 人 。 一 星 期 後 ， 有 人 在 深 涌 一 小 灘 上 發 現 了 丁 神 父 的 浮 屍 ， 村 婦 們 靠 他 那 雙 西 式 短 襪 及 金 牙 才 認 出 了 他 ， 當 時 丁 神 父 的 頭 骨 已 碎 裂 ， 身 體 仍 被 繩 捆 著 。 深 涌 的 人 就 在 附 近 一 乾 地 裡 埋 葬 了 丁 神 父 ； 至 於 他 的 僕 人 與 傳 道 員 則 音 訊 杳 然 。

不 數 日 ， 落 力 地 探 訪 及 繼 續 丁 神 父 未 完 成 的 工 作 的 黃 神 父 竟 在 一 個 黃 昏 於 赤 徑 失 蹤 了 。 人 們 估 計 他 已 遇 害 。 果 然 ， 不 久 之 後 ， 大 家 發 現 了 他 ， 原 來 黃 神 父 被 帶 到 大 浪 附 近 一 山 頭 上 給 殺 掉 ， 又 被 秘 密 地 埋 葬 。 日 期 大 約 是 十 一 月 尾 十 二 月 初 。 後 來 香 港 主 教 座 堂 為 這 三 名 受 害 者 舉 行 了 一 台 莊 嚴 的 追 思 彌 撒 ， 有 很 多 人 士 及 天 主 教 團 體 參 加 。 大 家 都 感 到 悲 痛 難 言 ， 主 教 在 致 詞 時 說 ， 將 永 遠 記 念 他 們 寶 貴 的 犧 牲 。

日 軍 侵 華 期 間 ， 情 況 混 亂 ， 故 也 難 以 稽 查 這 些 案 件 。 直 到 一 九 四 五 年 十 月 香 港 重 光 後 ， 西 貢 也 重 歸 英 國 ， 有 關 方 面 就 作 資 料 搜 集 ， 丁 神 父 的 屍 骨 才 得 發 掘 出 來 ， 放 入 一 小 盒 ， 於 一 九 四 六 年 十 一 月 十 五 日 莊 嚴 地 下 葬 於 跑 馬 地 天 主 教 墳 場 。

究 竟 誰 是 兇 手 ？ 他 們 的 動 機 是 甚 麼 ？ 這 始 終 是 一 個 謎 。

有 人 懷 疑 是 日 本 人 ， 說 他 們 不 喜 歡 外 國 人 目 睹 其 殘 暴 的 統 治 手 法 ， 但 這 並 無 根 據 ， 因 日 本 人 就 算 在 市 區 ， 亦 是 公 開 地 行 動 。 當 時 香 港 主 教 雖 曾 查 問 過 有 關 事 件 ， 但 答 案 卻 是 「尚 在 調 查 中」 。 後 來 恩 理 覺 主 教 意 識 到 「兇 手 可 能 不 是 來 自 西 貢」 ， 因 為 神 父 們 在 那 兒 勤 勞 工 作 ， 向 受 愛 戴 ； 故 可 能 是 附 近 地 區 的 盜 賊 借 用 愛 國 之 名 ， 指 傳 教 士 中 有 日 本 間 諜 而 進 行 謀 殺 ； 若 然 的 話 ， 大 家 可 想 到 ， 當 時 進 行 地 下 活 動 及 不 法 勾 當 的 人 ， 大 都 是 直 接 或 間 接 受 中 共 游 擊 隊 所 控 制 的 ， 他 們 可 能 妒 忌 神 父 們 在 本 地 享 有 榮 譽 與 影 響 力 ， 且 游 擊 隊 又 反 對 「宗 教」 ， 故 仇 視 甚 至 殺 害 他 們 。 郭 神 父 的 失 蹤 與 遇 害 已 是 一 個 很 好 的 說 明 。 至 於 丁 神 父 及 黃 神 父 ， 可 能 從 所 搜 集 的 資 料 裡 ， 看 出 了 敵 人 的 動 機 ， 因 而 墮 入 被 謀 殺 的 危 機 中 。

經 過 審 查 與 訊 問 ， 許 多 目 擊 證 人 和 一 九 五 三 至 一 九 六 一 年 的 西 貢 區 主 任 江 志 堅 (Q. De. Ascaniis) 神 父 也 肯 定 那 些 武 裝 游 擊 隊 都 是 中 共 的 人 ， 原 因 是 因 為 他 們 憎 恨 宗 教 。

不 管 真 相 如 何 ， 殉 道 者 的 犧 牲 卻 是 千 真 萬 確 ， 他 們 見 證 了 基 督 的 仁 愛 、 勇 敢 與 決 心 。 他 們 明 知 結 局 如 何 ， 但 仍 在 危 險 中 工 作 ， 作 出 最 大 的 犧 牲 。 他 們 渴 求 熱 烈 完 整 奉 獻 生 命 的 信 德 ， 勝 過 了 對 死 亡 的 恐 懼 ， 再 次 在 我 們 當 中 活 出 耶 穌 基 督 的 精 神 ， 促 使 大 家 去 尋 求 生 命 中 真 理 的 奧 秘 ， 推 動 我 們 為 愛 主 愛 人 而 作 出 犧 牲 的 準 備 。//

即係東江縱隊連降軍都唔夠打
港共仲講佢地係日佔時期有幾大貢獻

即係一班黑社會嚟
抗條撚日咩
幫日軍手殺村民就有

pin this

國民黨喺前面打大戰打到幾個師俾日本滅咗嗰陣班土共喺後面派傳單

我聽廣州嘅朋友講
東山d民國洋房
好多都係俾葉劍英家族同埋東江縱隊d後人瓜分左

一號作戰Operation Ichigo對香港又係有微妙影響
1. 美國政府見國民黨大敗，開始唔信任佢地，轉而考慮同中共合作
2. 國民黨遊擊隊俾日軍掃走晒，中共遊擊隊取而代之
3 . 承接(1)，羅斯福本來傾向支持中國政府奪取香港，乘機取代英國喺亞太嘅影響力；但國民黨大敗之後，羅斯福好快又死埋，接手嘅杜魯門冇再幫中國政府，加上英國政府態度強硬，最後杜魯門為咗說服蘇聯向日本宣戰，答應蘇聯可以得到個中國港口（好似係旅順），當時幕僚提醒佢咁慷他人之慨將會失去反駁英國重佔香港嘅道德理據，佢就話由得佢啦。
大家可以睇返鄺教授嘅重光之路

push